منتخب B-ORG
البرتغال I-ORG
لكرة O
القدم O
هو O
ممثل O
البرتغال B-LOC
الرسمي O
في O
رياضة O
كرة O
القدم O
، O
وتصنيفه O
العالمي O
8 O
، O
تأسس O
الاتحاد B-ORG
البرتغالي I-ORG
لكرة O
القدم O
في O
العام O
1914 O
، O
وانضم O
إلى O
الفيفا B-ORG
في O
العام O
1923 O
. O

تأهلت O
البرتغال B-LOC
للنهائيات O
بمنتهي O
السهولة O
، O
فالبرتغال B-LOC
لم O
تهزم O
طوال O
مشوار O
التصفيات O
. O

وسحقت O
روسيا B-LOC
7 O
- O
1 O
. O

وحصلت O
على O
سبع O
نقاط O
بسهولة O
. O

هذه O
المرة O
الرابعة O
التي O
تصل O
فيها O
البرتغال B-LOC
إلى O
نهائيات B-MIS1
كأس I-MIS1
العالم I-MIS1
لكرة O
القدم O
بعد O
مشاركاتها O
السابقة O
في O
1966 O
، O
1986 O
، O
2002 O
. O

أول O
مباراة O
دولية O
للبرتغال B-LOC
كانت O
في O
عام O
1921 O
وخسرت O
فيه O
امام O
إسبانيا B-LOC
1 O
- O
3 O
وأكبر O
فوز O
لها O
كانت O
في O
عام O
1994 O
على O
ليختنشتاين B-LOC
15 O
- O
0 O
واقسى O
خسارة O
كانت O
في O
عام O
1947 O
على O
يد O
بريطانيا B-LOC
0 O
- O
7 O
. O

حلت O
البرتغال B-LOC
بالمرتبة O
الثالثة O
في O
نهائيات B-MIS1
كأس I-MIS1
العالم I-MIS1
لكرة O
القدم O
عام O
1966 O
وحلت O
في O
المرتبة O
الثانية O
في O
نهائيات B-MIS1
كأس I-MIS1
الأمم I-MIS1
الأوروبية I-MIS1
لكرة O
القدم O
عام O
2004 O
. O

قبل O
ذلك O
قاد O
منتخب O
بلاده O
إلى O
إحراز O
لقب O
بطولة B-MIS1
كأس I-MIS1
العالم I-MIS1
عام O
2002 O
التي O
نظمت O
في O
اليابان B-LOC
. O

بدأ O
مسيرة O
الألقاب O
عام O
1991 O
عندما O
أحرز O
لقب O
كأس B-MIS1
البرازيل I-MIS1
مع O
فريق B-ORG
كريشيوما I-ORG
. O

من O
اللاعبين O
البارزين O
في O
صفوف O
الفريق O
حارس O
المرمى O
ريكاردو B-PER
بيريرا I-PER
و O
لويس B-PER
بريتو I-PER
لاعب O
نادي B-ORG
فالنسيا I-ORG
و O
ديكو B-PER
و O
الكابتن O
لويس B-PER
فيجو I-PER
و O
آخرون O
. O

يعتبر O
كرستيانو B-PER
رونالدو I-PER
: O
من O
مواليد O
عام O
1985 O
من O
النجوم O
الواعدة O
يلعب O
في O
صفوف O
نادي B-ORG
ريال I-ORG
مدريد I-ORG
الإسباني O
، O
ويعد O
أحد O
أعمدته O
الهجومية O
. O

بطاقة O
تعريفية O
: O

اسم O
المنتخب O
: O
المنتخب B-ORG
البرتغالي I-ORG

القصة O
البرتغالية O
.. O
منذ O
الحقبة O
العشرينية O
.. O

البداية O
: O

نوفمبر O
سنة O
1921 O
في O
العاصمة O
الإسبانية O
مدريد B-LOC
ضد O
المنتخب B-ORG
الإسباني I-ORG
وانتهت O
المباراة O
بنتيجة O
3 O
- O
1 O
لصالح O
الإسبان B-PER
.. O

إنضمام O
الإتحاد B-ORG
البرتغالي I-ORG
لل O
FIFA O
كان O
سنة O
1923 O
أي O
بعد O
سنتين O
من O
تأسيس O
المنتخب B-ORG
البرتغالي I-ORG
.. O
وبعد O
14 O
سنة O
، O
وبالضبط O
في O
الخامس O

والعشرين O
من O
مايو O
1947 O
واجه O
المنتخب B-ORG
البرتغالي I-ORG
أقسى O
خسارة O
له O
في O
تاريخه O
، O
بعد O
أن O
سحق O
من O
طرف O
المنتخب B-ORG
الإنجليزي I-ORG
بنتيجة O
10 O
- O
0 O
.. O

والأدهى O
من O
ذلك O
كون O
المباراة O
تمت O
في O
العاصمة O
البرتغالية O
لشبونة B-LOC
.. O

سنة O
1954 O
، O
ساهم O
الإتحاد B-ORG
البرتغالي I-ORG
في O
تأسيس O
الإتحاد B-ORG
الأوروبي I-ORG
لكرة O
القدم O
، O
وأصبح O
عضوا O
فيه O
.. O
إلا O
أن O
ذلك O
لم O
يشفع O
له O
في O
تحقيق O
إنجاز O
في O
كأس B-MIS1

أمم I-MIS1
أوروبا I-MIS1
، O
وفشل O
في O
الوصول O
إليه O
سنتي O
1960 O
و O
1964 O
.. O

البرتغال B-LOC
منافسا O
لبلغاريا B-LOC
النتيجة O
النهائية O
3 O
- O
0 O
من O
إمضاء O
خوسيه B-PER
توريس I-PER
، O
إيزوبيو B-PER
وإيفان B-PER
فوتشوف I-PER
بخطأ O
في O
مرماه O
.. O
المباراة O
الثالثة O
إستطاع O

وفي O
الدور O
الربع O
النهائي O
، O
وقعت O
البرتغال B-LOC
ضد O
كوريا B-LOC
الشمالية I-LOC
، O
وفي O
قمة O
دراماتيكية O
بدأت O
بهدفين O
لكوريا B-LOC
الشمالية I-LOC
في O
الدقائق O
الأربع O
وعشرين O

يورو O
1984 O
بفرنسا B-LOC
، O
حيث O
حلت O
البرتغال B-LOC
ثانية O
في O
مجموعتها O
بتعادل O
سلبي O
أول O
مع O
ألمانيا B-LOC
ثم O
تعادل O
مع O
إسبانيا B-LOC
1 O
- O
1 O
بهدف O
لأنتونيو B-PER
سوزا I-PER
، O
ثم O
فوز O

مونديال O
1986 O
حضرت O
البرتغال B-LOC
أخيرا O
، O
لكن O
بمستوى O
جد O
هزيل O
، O
وبالرغم O
من O
الدباية O
بفوز O
على O
إنجلترا B-LOC
1 O
- O
0 O
من O
إمضاء O
كارلوس B-PER
مانويل I-PER
، O
إلا O
أنها O

منيت O
بهزيمتين O
متتاليتين O
، O
الأولى O
من O
بولونيا B-LOC
1 O
- O
0 O
، O
والثانية O
من O
المنتخب B-ORG
العربي I-ORG
المغربي I-ORG
بنتيجة O
3 O
- O
1 O
.. O
الهدف O
الوحيد O
تم O
عن O
طريق O
ديامانتينو B-PER

البرتغال O
من O
الفوز O
على O
تركيا B-LOC
1 O
- O
0 O
بهدف O
لفرناندو B-PER
كوتو I-PER
، O
ثم O
الفوز O
الثاني O
3 O
- O
0 O
على O
كرواتيا B-LOC
بإمضاء O
لويس B-PER
فيغو I-PER
، O
جواو B-PER
بينتو I-PER
ودومينغوس B-PER

أوليفيرا I-PER
.. O
وفي O
المباراة O
الثالثة O
تعادل O
البرتغال B-LOC
مع O
الدانمارك B-LOC
1 O
- O
1 O
هدف O
البرتغال B-LOC
جاء O
عن O
طريق O
ريكاردو B-PER
سابينتو I-PER
.. O
لكن O
في O
الدور O
الربع O
النهائي O
، O

القرن O
العشرين O
.. O
النهضة O
البرتغالية O
.. O

في O
يورو O
2000 O
، O
حلت O
البرتغال B-LOC
في O
مجموعة O
تضم O
كلا O
من O
ألمانيا B-LOC
، O
إنجلترا B-LOC
ورومانيا I-LOC
.. O
المباراة O
الأولى O
كانت O
مثيرة O
.. O
بفوز O
البرتغال B-LOC
على O
إنجلترا B-LOC

الهاتريك I-PER
في O
مباراة O
ألمانيا B-LOC
- O
البرتغال B-LOC
، O
مهديا O
الفوز O
لهذه O
الأخيرة O
3 O
- O
0 O
.. O

لواحد O
.. O

مونديال O
2002 O
حضرت O
فيه O
البرتغال B-LOC
.. O
المباراة O
الأولى O
ضد O
بولونيا B-LOC
انتهت O
بعد O
هاتريك B-PER
لباوليتا I-PER
وهدف O
لروي B-PER
كوستا I-PER
4 O
- O
0 O
.. O
لكن O
المباراة O
الثانية O

سنة O
2004 O
، O
نظمت O
البرتغال B-LOC
يورو O
2004 O
.. O
محاولة O
تحقيق O
لقب O
يرضي O
جماهيرها O
.. O
لكن O
البداية O
كانت O
سيئة O
.. O
خسارة O
من O
اليونان B-LOC
2 O
- O
1 O
.. O
هدف O

الثمين O
الذي O
أعطى O
التأهل O
للبرتغال B-LOC
1 O
- O
0 O
على O
إسبانيا B-LOC
بواسطة O
نونو B-PER
غوميش I-PER
.. O

وفي O
الدور O
الربع O
النهائي O
، O
حسمت O
ضربات O
الترجيح O
القمة O
البرتغالية O
الإنجليزية O
للبرتغال B-LOC
في O
مباراة O
كان O
رجلها O
هو O
الحارس O
ريكاردو B-PER
.. O
النصف O
النهائي O

فازت O
فيه O
البرتغال B-LOC
2 O
- O
1 O
على O
هولندا B-LOC
بهدف O
لرونالدو B-PER
والآخر O
لمانيش B-PER
.. O

عميق O
.. O

وبقي O
للبرتغال B-LOC
مونديال O
2006 O
، O
الذي O
قدمت O
فيه O
مستوى O
رائعا O
.. O
فبعد O
الفوز O
1 O
- O
0 O
على O
أنغولا B-LOC
( O
هدف O
باوليتا B-PER
) O
وإيران B-LOC
2 O
- O
0 O
( O
رونالدو B-PER
وديكو I-PER
) O
ثم O

المكسيك B-LOC
2 O
- O
1 O
( O
مانيش B-PER
وسيماو I-PER
) O
.. O
انتقلت O
البرتغال B-LOC
لدور O
ال O
16 O
الذي O
حققت O
فيه O
فوزا O
صعبا O
1 O
- O
0 O
على O
هولندا B-LOC
عبر O
مانيش B-PER
.. O
ثم O
الفوز O
مرة O
أخرى O

البرتغال B-LOC
1 O
- O
0 O
أمام O
فرنسا B-LOC
بركلة O
جزاء O
لزيزو B-PER
.. O
وفي O
المركزين O
3 O
و O
4 O
خسرت O
البرتغال B-LOC
من O
ألمانيا B-LOC
3 O
- O
1 O
( O
هدف O
البرتغال B-LOC
جاء O
عن O
طرق O
نونو B-PER

غوميش I-PER
..) O

يورو O
2008 O
.. O
المهزلة O
البرتغالية O
.. O

في O
يورو O
2008 O
.. O
كل O
شيء O
كان O
على O
مايرام O
في O
البداية O
، O
المباراة O
الأولى O
انتهت O
ضد O
تركيا B-LOC
بنتيجة O
2 O
- O
0 O
من O
إمضاء O
بيبي B-PER
وراوول B-PER
ميريليش I-PER
.. O
ثم O

استطاعت O
البرتغال B-LOC
قهر O
نظيرتها O
التشيك B-LOC
بأهداف O
ديكو B-PER
، O
كواريشما B-PER
ورونالدو B-PER
منهيين O
المباراة O
3 O
- O
2 O
لصالحهم O
.. O
وبالرغم O
من O
الهزيمة O
في O
المباراة O

في O
الدور O
الربع O
النهائي O
، O
حصل O
ارتجاج O
في O
إدارة B-ORG
المنتخب I-ORG
البرتغالي I-ORG
بعد O
توقيع O
المدرب O
سكولاري B-PER
لعقد O
مع O
نادي B-ORG
تشلسي I-ORG
، O
مما O
أدى O
إلى O
ضعف O
البرتغال B-LOC

ضد O
الألمان B-LOC
وانهزامهم O
3 O
- O
2 O
.. O
وبالرغم O
من O
المحاولات O
الكثيرة O
التي O
بذلت O
إلا O
أن O
النتيجة O
بقيت O
على O
حالها O
.. O
وحصلت O
تغيرات O
كثيرة O
: O
فقد O
اعتزل O
كل O

الدانمارك B-LOC
2 O
- O
3 O
.. O
ثم O
3 O
تعادلات O
سلبية O
متتالية O
.. O
واحدة O
مع O
ألبانيا B-LOC
واثنين O
مع O
السويد B-LOC
.. O
وفي O
مباراة O
ودية O
ضد O
البرازيل B-LOC
، O
سحقت O
البرتغال B-LOC
بنتيجة O

المنتخب O
الحالي O
.. O

18 O
ميغيل B-PER
فيلوسو I-PER

كأس O
العالم O
: O

كأس B-MIS1
أمم I-MIS1
أوروبا I-MIS1

1960 O
لم O
يتأهل O

المدربون O
: O

مدة O
التدريب O

الأرقام O
القياسية O
: O

بعض O
لاعبي O
المنتخب B-ORG
البرتغالي I-ORG
حققوا O
أرقاما O
دخلوا O
بها O
تاريخ O
المنتخب O
.. O
سواء O
بمشاركاتهم O
.. O
أو O
بأهدافهم O
.. O
مثل O
هؤلاء O
: O

المشاركات O
: O

المشاركات O
اللاعب O
المدة O
الأهداف O

الأهداف O
: O

الأهداف O
اللاعب O
المدة O
المباريات O

برتغال B-LOC

